CSwL/Logic/PL.lean
@@ -1,6 +1,8 @@
 import CSwLMeta
 import Bib
 import Mathlib.Tactic.ByContra
+import Mathlib.Data.List.Sort
+import Mathlib.Data.List.Dedup
 import CSwLCompat
 
 open Verso.Genre Manual
@@ -8,7 +10,7 @@ open CSwLMeta
 
 set_option verso.code.warnLineLength 100
 
-#doc (Manual) "Lógica proposicional" =>
+#doc (Manual) "Lógica Proposicional" =>
 %%%
 tag := "PL"
 file := "PL"
@@ -25,26 +27,17 @@ tag := "pl-intro"
 
 Em {ref "Proof"}["Proof"] as fórmulas proposicionais foram escritas diretamente como termos do tipo `Prop`, e usando táticas construimos provas de proposições `α` a partir de um conjunto de hipóteses `Γ`. Isto é, mostramos como derivar `α` a partir de `Γ`, isto é `Γ ⊢ α`.
 
-Mas em Lean, `Prop` é um tipo e proposições particulares também são tipos. A variável `h` abaixo pode ser entendida como um identificador para uma "prova qualquer" da proposição `p ∧ q`. E Lean adota o princípio da "irrelevância da prova", ou seja, Lean não distingue diferentes provas de uma proposição. Como consequência, o tipo `Prop` não é computável, não é um "dado" que pode ser manipulado. Por exemplo, não conseguimos extrair os componentes de uma conjunção `a ∧ b`. Lean sabe que todas as provas de `a ∧ b` são irrelevantes e iguais, então ele não permite que você use uma prova para tomar decisões no mundo dos dados programáveis (`Type`). Em outras palavras, não podemos realizar casamento de padrões em `h` abaixo.
+Em Lean, `Prop` é um tipo assim como qualquer particular proposição também é um tipo. A variável `h` abaixo pode ser entendida como um identificador para uma "prova qualquer" da proposição `p ∧ q`. E Lean adota o princípio da "irrelevância da prova", ou seja, Lean não distingue diferentes provas de uma proposição. Como consequência, o tipo `Prop` não é computável, não é um "dado" que pode ser manipulado. Por exemplo, não conseguimos extrair os componentes de uma conjunção `a ∧ b`. Lean sabe que todas as provas de `a ∧ b` são irrelevantes e iguais, então ele não permite que você use uma prova como qualquer outro dado de um `Type`. Não podemos, por exemplo, realizar casamento de padrões em `h` abaixo.
 
 ```lean +error
-section
-variable (p q : Prop)
-
-variable (h : p ∧ q)
-#check p ∧ q
-#check h
-
-def doesNotWork (h : p ∧ q) : Type :=
+def doesNotWork (p q : Prop) (h : p ∧ q) : Type :=
   match h with
   | And.intro ha hb => ha
-
-end
 ```
 
-Nesta seção, queremos manipular fórmulas e decidir quando uma fórmula `α` é consequência lógica de `β`, isto é `β ⊧ α `. A noção de consequência lógica é semântica. Para toda possível escolha de valores verdade para os símbolos proposicionais em `α` e `β`, sempre que `β` for verdade, `α` deve ser verdade. Para _computar_ o valor verdade de uma fórmula, vamos precisar manipula a formula como dado, e calcular seu valor verdade a partir do mapeamento de variáveis proposicionais em valores verdade. Em tempo, a relação dentre duas fórmulas pode ser naturalmente estendida para uma relação entre um conjunto de fórmulas `Γ` e uma fórmula, `Γ ⊧ α`.
+Nesta seção, queremos manipular fórmulas e decidir quando uma fórmula `α` é consequência lógica de `β`, isto é, `β ⊧ α `. A noção de consequência lógica é semântica. Para toda possível escolha de valores verdade para os símbolos proposicionais em `α` e `β`, sempre que `β` for verdade, `α` deve ser verdade. Para _computar_ o valor verdade de uma fórmula, vamos precisar manipula a formula como dado, e calcular seu valor verdade a partir do mapeamento de variáveis proposicionais em valores verdade.
 
-Em um problema com um número finito de proposições, e os números costumam ser pequenos o suficiente para que a análise sistemática de todas as combinações de valores verdade seja viável na prática. Para demonstrar que todo número par maior que dois pode ser escrito como uma soma de dois números primos esta estratégia não seria válida.
+Em um problema com um número finito de proposições, e os números costumam ser pequenos o suficiente para que a análise sistemática de todas as combinações de valores verdade seja viável na prática.
 
 
 # Sintaxe de Lógica Proposicional
@@ -52,30 +45,30 @@ Em um problema com um número finito de proposições, e os números costumam se
 tag := "pl-syntax"
 %%%
 
-Para construir fórmulas como dados, não poderemos mais usar a notação de Lean disponível para os termos do tipo `Prop`. Quando escrevemos `p ∧ q`, o símbolo `∧` é um operador infixado (aparece no meio dos argumentos) e representa o construtor {lean}`And.intro` do tipo {lean}`And`. Os operadores, para serem usados de forma infixada, precisam ter um mecanismo de precedência para permitir que possamos escrever termos ambiguos como `p ∧ q ∧ r` que terão sua leitura associada a `p ∧ (q ∧ r)` e não `(p ∧ q) ∧ r`. Nada disso estará ao nosso dispor.
+Para construir fórmulas, não poderemos mais usar a notação de Lean disponível para `Prop`. Quando escrevemos `p ∧ q`, o símbolo `∧` é um operador infixado (aparece no meio dos argumentos) e representa o construtor {lean}`And.intro` do tipo {lean}`And`. Os operadores, para serem usados de forma infixada, precisam ter um mecanismo de precedência para permitir que termos como `p ∧ q ∧ r` sejam interpretados como `p ∧ (q ∧ r)` e não `(p ∧ q) ∧ r`, ou seja, tenham sempre uma leitura não ambigua. Nada disso estará ao nosso dispor na sintaxe que iremos introduzir nesta seção.
 
-Nossas fórmulas serão representadas por termos do tipo indutivo `Form`. Um átomo é identificado por um nome, e o nome é uma `String`. Isso dá o inventário ilimitado que a gramática pede sem precisar enumerar símbolo por símbolo.
+Nossas fórmulas serão representadas por termos do tipo indutivo `Formula`. Um átomo é identificado por um nome, e o nome é uma {lean}`String`.
 
 ```lean
-inductive Form where
+inductive Formula where
   | atom (name : String)
   | top
   | bot
-  | neg (f : Form)
-  | conj (f g : Form)
-  | disj (f g : Form)
+  | neg (f : Formula)
+  | conj (f g : Formula)
+  | disj (f g : Formula)
   deriving DecidableEq, Repr
 ```
 
-Os contrutores {name}`Form.top` e {name}`Form.bot` representam as proposições "sempre verdadeira" e "sempre falsa". São objetos sintáticos que serão sempre interpretados como os valores verdade {lean}`true` e {lean}`false` na semântica. Com este tipo, podemos representar fórmulas arbitrariamente complexas.
+Os contrutores {name}`Formula.top` e {name}`Formula.bot` representam as proposições "sempre verdadeira" e "sempre falsa". São objetos sintáticos que serão sempre interpretados como os valores verdade {lean}`true` e {lean}`false` na semântica. Com este tipo, podemos representar fórmulas arbitrariamente complexas.
 
 ```lean
 #eval
-  let p : Form := .atom "p"
-  let q : Form := .atom "q"
-  let f₁ : Form := .neg (.neg p)
-  let f₂ : Form := .disj (.neg p) q
-  Form.conj f₁ f₂
+  let p  : Formula := .atom "p"
+  let q  : Formula := .atom "q"
+  let f₁ : Formula := .neg (.neg p)
+  let f₂ : Formula := .disj (.neg p) q
+  Formula.conj f₁ f₂
 ```
 
 Como não temos símbolos infixados, não temos ambiguidade. As duas possíveis interpretações para a sentença ambigua em português "Maira é jovem e bonita ou triste" seriam:
@@ -83,38 +76,115 @@ Como não temos símbolos infixados, não temos ambiguidade. As duas possíveis 
 ```lean
 namespace Maria
 
-def j : Form := .atom "MJ"
-def b : Form := .atom "MB"
-def t : Form := .atom "MT"
+def j : Formula := .atom "MJ"
+def b : Formula := .atom "MB"
+def t : Formula := .atom "MT"
 
-#eval Form.conj j (.disj b t)
-#eval Form.disj (.conj j b) t
+def form₁ := Formula.conj j (.disj b t)
+def form₂ := Formula.disj (.conj j b) t
 
 end Maria
 ```
 
-Vale observar que a biblioteca `cslib` define o tipo `Cslib.Logic.PL.Proposition` que poderia ser usado nesta seção, mas isto introduziria uma complexidade desnecessária.
+:::dev "Alexandre (rademaker)"
+We need to think how to use `Cslib.Logic.PL.Proposition` here instead of the local definitions.
+:::
+
+Na lógica proposicional (PL, "propotional logic"), uma *linguagem proposicional* é o conjunto de todas as fórmulas que podem ser construídas a partir de um *vocabulário* de símbolos não lógicos (os átomos representados por {lean}`Formula.atom`). Acima, a partir dos átomos construídos com as strings "MJ", "MB" e "MT", infinitas fórmulas de complexidade arbitrária podem ser construídas pela combinação dos demais construtores de {lean}`Formula`. Cada um destes construtores representam um operador lógico.
+
+Podemos também pensar que uma dada fórmula (ou conjunto de fórmulas) induz um vocabulário, o conjunto de todos os símbolos que ocorreram na fórmula (ou conjunto de fórmulas). No exemplo anterior, `j`, `b` e `t` são identificadores em Lean para termos do tipo {lean}`Formula`, representam fórmulas em PL mas não estão em PL, estão na metalinguagem. As strings "MJ", "MB" e "MT" são os nomes dos átomos usados nas formulas, o vocabulário destas fórmulas.
+
+A função `names` abaixo extrai o vocabulário de uma fórmula. A lista resultante deve estar ordenada e sem repetições.
+
+```lean
+def Formula.namesRaw : Formula → List String
+  | .atom name => [name]
+  | .top => []
+  | .bot => []
+  | .neg f => f.namesRaw
+  | .conj f g => f.namesRaw ++ g.namesRaw
+  | .disj f g => f.namesRaw ++ g.namesRaw
+
+def Formula.names (f : Formula) : List String :=
+  solution!(f.namesRaw.dedup.mergeSort (· ≤ ·))
+
+#eval Maria.form₁.names
+```
+
+:::exercise (rating := 1) (name := "collect-atoms")
+Complete a definição da função `namesL` abaixo, que estende a função `names` para um conjunto de fórmulas. Se sua definição estiver correta, a prova do exemplo deve ser obtida diretamente com a tática {tactic}`native_decide`. Dica: não repita ordenações.
+
+```lean
+def Formula.namesL (fs : List Formula) : List String :=
+  solution!(
+   fs.foldl (λ acc f => f.namesRaw ++ acc) [] |>.dedup.mergeSort (· ≤ ·))
+
+example : Formula.namesL [Maria.form₁, Maria.form₂] == ["MB", "MJ", "MT"] :=
+  solution!(by native_decide)
+```
+:::
+
+:::exercise (rating := 1) (name := "collect-atoms-alternative")
+Complete a definição da função `Formula.names₁` com uma implementação alternativa para {lean}`Formula.names` que ao invés de eliminar duplicatas e ordenar no final da recursão, constrói a lista de saída sem duplicatas e ordenada. Se sua definição estiver correta, a prova do exemplo deve ser obtida diretamente com a tática {tactic}`native_decide`. Dica: não repita ordenações.
+
+```lean
+def Formula.namesRaw₁ (f : Formula) (sofar : List String) : List String :=
+  solution!(
+  match f with
+  | .atom name => sofar.insertP (· == name) name
+  | .top => []
+  | .bot => []
+  | .neg f => f.namesRaw₁ sofar
+  | .conj f g =>
+      let as := f.namesRaw₁ sofar
+      let bs := g.namesRaw₁ sofar
+      as.merge bs
+  | .disj f g =>
+      let as := f.namesRaw₁ sofar
+      let bs := g.namesRaw₁ sofar
+      as.merge bs)
+
+def Formula.names₁ (f : Formula) : List String :=
+  solution!(f.namesRaw₁ [])
+
+#eval Maria.form₁.names₁
+
+example : Maria.form₁.names₁ == ["MB", "MJ", "MT"] :=
+  solution!(by native_decide)
+```
+:::
+
 
 Nem todos os conectivos precisam ser definidos como "primitivos". Como vimos na seção {ref "pl-lean"}[pl-lean] a implicação pode ser definida como uma dijunção. E a dupla implicação como uma conjunção de implicações.
 
 ```lean
-def Form.impl (f g : Form) : Form := .disj (.neg f) g
-def Form.equi (f g : Form) : Form :=
-  .conj (Form.impl f g) (Form.impl g f)
+def Formula.impl (f g : Formula) : Formula := .disj (.neg f) g
+def Formula.iff (f g : Formula) : Formula :=
+  .conj (Formula.impl f g) (Formula.impl g f)
 ```
 
-A conjunção e a disjunção são binárias. Poderiam receber uma lista de fórmulas `conj (fs : List Form)`, mas um construtor que guarda uma `List Form` dentro do próprio tipo o torna um indutivo _nested_, mais complicado de manipular em Lean. Mas podemos definir funções que recebem listas de fórmulas e constrem conjunções e disjunções. Abaixo `top`/`bot` são a base da recursão de `conjs`/`disjs`. Uma conjunção vazia é sempre verdadeira, uma disjunção vazia é sempre falsa.
+A conjunção e a disjunção são binárias. Poderiam receber uma lista de fórmulas `conj (fs : List Formula)`, mas um construtor que guarda uma `List Form` dentro do próprio tipo o torna um indutivo _nested_, mais complicado de manipular em Lean. Mas podemos definir funções que recebem listas de fórmulas e constrem conjunções e disjunções. Abaixo `top`/`bot` são a base da recursão de `conjs`/`disjs`.
 
 ```lean
-def Form.conjs : List Form → Form
+def Formula.conjs : List Formula → Formula
   | [] => .top
   | [f] => f
-  | f :: fs => .conj f (Form.conjs fs)
+  | f :: fs => .conj f (Formula.conjs fs)
 
-def Form.disjs : List Form → Form
+def Formula.disjs : List Formula → Formula
   | [] => .bot
   | [f] => f
-  | f :: fs => .disj f (Form.disjs fs)
+  | f :: fs => .disj f (Formula.disjs fs)
+```
+
+Note que {name}`Formula.bot` é o elemento neutro da dijunção, `bot ∨ a`. E {name}`Formula.top` é o elemento neutro da conjunção, `top ∧ a`. Uma conjunção vazia é sempre verdadeira, uma disjunção vazia é sempre falsa. O que sugere as implementações alternativas a seguir.
+
+```lean
+def Formula.conjs₁ (fs : List Formula) : Formula :=
+  fs.foldl .conj .top
+
+def Formula.disjs₁ (fs : List Formula) : Formula :=
+  fs.foldl .disj .bot
 ```
 
 :::exercise (rating := 1) (name := "bangu-form")
@@ -124,18 +194,19 @@ Três pessoas são suspeitas de torcer pelo Bangu F.C. Aparecido entrevistou os 
 - Joaquim: Se Auro não torce pelo BFC, Cláudia também não torce pelo BFC.
 - Cláudia: Eu torço pelo BFC, mas pelo menos um dos outros não torce pelo BFC.
 
-Termine a formalização dos depoimentos construindo uma expressão no tipo `Form`.
+Considerando que as fórmulas atômicas `A`, `J` e `C` representam, respectivamente, que Auro, Joaquim e Cláudia torcem pelo BFC, complete a formalização dos três depoimentos construindo as expressões correspondentes do tipo {name}`Formula`.
+
 
 ```lean
 namespace Bangu
 
-def A : Form := Form.atom "Auro"
-def J : Form := Form.atom "Joaquim"
-def C : Form := Form.atom "Claudia"
+def A : Formula := .atom "Auro"
+def J : Formula := .atom "Joaquim"
+def C : Formula := .atom "Claudia"
 
-def depo1 : Form := solution!(.conj (.neg J) C)
-def depo2 : Form := solution!(.impl (.neg A) (.neg C))
-def depo3 : Form := solution!(.conj C (.disj (.neg A) (.neg J)))
+def depo1 : Formula := solution!(.conj (.neg J) C)
+def depo2 : Formula := solution!(.impl (.neg A) (.neg C))
+def depo3 : Formula := solution!(.conj C (.disj (.neg A) (.neg J)))
 
 end Bangu
 ```
@@ -145,40 +216,40 @@ end Bangu
 A expressão `p ∨ q` é verdadeira mesmo quando `p` e `q` são ambos verdadeiros. Em português, "ou" costuma ser exclusivo, como em "Você pode ficar com o sorvete ou com o algodão-doce, mas não com os dois." Defina um conectivo `xor` para "ou exclusivo", usando os conectivos já definidos.
 
 ```lean
-def Form.xor (f g : Form) : Form :=
+def Formula.xor (f g : Formula) : Formula :=
   solution!(.disj (.conj f (.neg g)) (.conj (.neg f) g))
 ```
 :::
 
-O tipo `Form` é um `inductive`. Um valor de `Form` é dado. Nenhum dos exercícios abaixo seriam possíveis em `Prop`. Não há como perguntar "quantos `∧` tem esta proposição" a um valor de tipo `Prop`, porque `Prop` não guarda a fórmula que o provou.  Vamos definir duas fórmulas para usar nos exercícios seguintes.
+Um termo do tipo {lean}`Formula` é um dado. Nenhum dos exercícios abaixo seriam possíveis em `Prop`. Não há como perguntar "quantos `∧` tem esta proposição" a um valor de tipo `Prop`, porque `Prop` não guarda a fórmula que o provou.  Vamos definir duas fórmulas para usar nos exercícios seguintes.
 
 ```lean
-def form1 : Form :=
+def form1 : Formula :=
   .conj (.atom "p") (.neg (.atom "p"))
 
-def form2 : Form :=
+def form2 : Formula :=
   .disjs [.atom "p1", .atom "p2", .atom "p3", .atom "p4"]
 
-def form3 : Form :=
-  let p : Form := .atom "p"
-  let q : Form := .atom "q"
-  .equi (.impl p q ) (.disj (.neg p) q)
+def form3 : Formula :=
+  let p : Formula := .atom "p"
+  let q : Formula := .atom "q"
+  .iff (.impl p q ) (.disj (.neg p) q)
 ```
 
 :::exercise (rating := 1) (name := "count-operators")
-Implemente uma função `opsNr` para contar o número de operadores de uma fórmula. a tática {tactic}`decide` é como pedir ao Lean para executar a decisão de uma proposição booleana e, se o resultado for true, transformar esse resultado em uma prova.
+Implemente uma função `countOps` para contar o número de operadores lógicos de uma fórmula. A tática {tactic}`decide` é como pedir ao Lean para executar a decisão de uma proposição boleana e, se o resultado for true, transformar esse resultado em uma prova.
 
 ```lean
-def Form.opsNr : Form → Nat :=
+def Formula.countOps : Formula → Nat :=
   solution!(fun
     | .atom _ => 0
     | .top => 0
     | .bot => 0
-    | .neg f => 1 + f.opsNr
-    | .conj f g => 1 + f.opsNr + g.opsNr
-    | .disj f g => 1 + f.opsNr + g.opsNr)
+    | .neg f => 1 + f.countOps
+    | .conj f g => 1 + f.countOps + g.countOps
+    | .disj f g => 1 + f.countOps + g.countOps)
 
-example : form2.opsNr = 3 := by decide
+example : form2.countOps = 3 := by decide
 ```
 :::
 
@@ -186,7 +257,7 @@ example : form2.opsNr = 3 := by decide
 Implemente uma função `depth` para calcular a profundidade da árvore de análise de uma fórmula.
 
 ```lean
-def Form.depth : Form → Nat :=
+def Formula.depth : Formula → Nat :=
   solution!(fun
     | .atom _ => 0
     | .top => 0
@@ -199,25 +270,6 @@ example : form2.depth = 3 := by decide
 ```
 :::
 
-:::exercise (rating := 2) (name := "collect-atoms")
-Implemente `propNames` para coletar a lista de nomes de átomos proposicionais que ocorrem numa fórmula. A lista resultante deve estar ordenada e sem repetições. O exemplo pode ser provado com {tactic}`native_decide`.
-
-```lean
-def Form.propNamesRaw (f : Form) : List String :=  solution!(
-  match f with
-  | .atom name => [name]
-  | .top => []
-  | .bot => []
-  | .neg f => f.propNamesRaw
-  | .conj f g => f.propNamesRaw ++ g.propNamesRaw
-  | .disj f g => f.propNamesRaw ++ g.propNamesRaw)
-
-def Form.propNames (f : Form) : List String :=
-  solution!(f.propNamesRaw.eraseDups.mergeSort (· ≤ ·))
-
-example : form1.propNames == ["p"] := solution!(by native_decide)
-```
-:::
 
 
 # Semântica de Lógica Proposicional
@@ -227,89 +279,105 @@ tag := "pl-semantics"
 
 Todas as regras de derivação que usamos em {ref "Proof"}["Proof"] são justificadas por uma noção semântica de *consequência lógica*. Entendemos que `P` deve ser verdade sempre que `P ∧ Q` for verdade, para qualquer possível tradução de `P` e `Q` de volta para expressões em uma linguagem natural, por isso aceitamos `P ∧ Q ⊧ P`.  Para formalizar esta noção de "todas as possíveis traduções", vamos precisar de um processo para avaliar fórmulas lógicas em valores verdade.
 
-Vamos chamar de *valorações* um mapeamento de símbolos proposicionais no conjunto dos booleanos, que em Lean correspondem aos valores `True` e `False` do tipo `Bool`.
-
-Podemos representar uma valoração como uma lista de pares, e um átomo ausente da lista conta como falso.
+A partir de um mapeamento inicial de símbolos proposicionais em valores boleanos, o tipo {name}`Bool` em Lean, obtemos de forma recursiva o valor verdade de qualquer termo do tipo {name}`Formula`. Os construtores {name}`Formula.top` e {name}`Formula.bot` são constantes, nenhuma valoração os afeta. Podemos perceber que, de todos os casos da recursão, só o caso do átomo (construtor {name}`Formula.atom`) consulta a valoração passada; os outros casos apenas combinam os valores verdade das subfórmulas.
 
 ```lean
-abbrev Valuation := List (String × Bool)
-```
-
-Se `V` é uma valoração, ela se estende a uma função que mapea qualquer fórmula para um valor de verdade. A extensão é definida por recursão sobre a estrutura da fórmula, um caso por construtor. Os construtores `top` e `bot` são constantes, nenhuma valoração os afeta. Se um átomo ocorrer mais de uma vez, vamos assumir que seu valor verdade é a primeira ocorrência dele na lista, isto corresponde ao comportamento da função {name}`List.lookup`.
-
-```lean
-def Form.eval (f : Form) (v : Valuation) : Bool :=
+/-- The evaluation of a formula `f`, given the function `value`
+    that gives each atom its truth value. -/
+def Formula.eval (f : Formula) (value : String → Bool) : Bool :=
   match f with
-  | .atom name => (v.lookup name).getD false
+  | .atom name => value name
   | .top => true
   | .bot => false
-  | .neg g => !g.eval v
-  | .conj g h => g.eval v && h.eval v
-  | .disj g h => g.eval v || h.eval v
+  | .neg g => !g.eval value
+  | .conj g h => g.eval value && h.eval value
+  | .disj g h => g.eval value || h.eval value
 ```
+
+A função {name}`Formula.eval` faz a recursão e recebe como parâmetro a função que dá o valor verdade de um átomo. Toda a semântica que construímos a seguir passa por {name}`Formula.eval`.
 
 Chamamos as fórmulas que são sempre verdade para qualquer valoração de suas variáveis proposicionais de *tautologias*, ou, simplesmente, fórmulas *válidas*. Se `α` é uma tautologia, significa que `⊨ α`, não depende de nenhuma hipótese para ser verdade. As fórmulas que são sempre falsas para toda valoração são chamadas de *contradições* (ou insatisfatíveis). Uma fórmula é *satisfatível* se há pelo menos uma valoração que a torna verdadeira. Uma fórmula é *contingente* se existe pelo menos uma valoração que torna a fórmula verdadeira e pelo menos uma que a torna falsa. Podemos concluir que se `α` é uma contradição, então `⊨ ¬ α` (sua negação é válida). Toda tautologia é satisfatível, mas nem toda fórmula satisfatível é uma tautologia.
 
-:::exercise (rating := 1) (name := "taut-contradiction")
-Construa as valorações `vs1` e `vs2` de tal forma que os exemplos possam ser provados com a tática {tactic}`decide`.
+:::exercise (rating := 1) (name := "valuations")
+Construa as valorações `v₁` e `v₂` de tal forma que os exemplos possam ser provados com a tática {tactic}`decide` os exemplos seguintes.
 
 ```lean
 namespace TestVals
 
-def p : Form := .atom "p"
-def q : Form := .atom "p"
-def r : Form := .atom "r"
+def p : Formula := .atom "p"
+def q : Formula := .atom "q"
+def r : Formula := .atom "r"
 
-def form3 : Form := .disj p (.conj q r)
+def form1 : Formula := .neg (.disj (.conj p r) (.neg q))
+def form2 : Formula := .disj (.impl q p) (.conj r (.neg q))
+def form3 : Formula := .impl (.conj q (.neg p)) (.neg r)
 
-def form4 : Form := .neg (.conj p (.neg q))
+def v₁ (v : String) : Bool :=
+ solution!(
+  match v with
+   | "p" => false | "q" => true | "r" => false
+   | o   => false
+  )
 
-def form5 : Form :=
-  .conj (.atom "a") (.impl (.neg (.atom "b")) (.atom "c"))
+def v₂ (v : String) : Bool :=
+ solution!(
+  match v with
+   | "p" => true | "q" => false | "r" => false
+   | o   => false
+  )
 
-def vs1 : List (String × Bool) := solution!([("p", true),("q", true)])
-def vs2 : List (String × Bool) := solution!([("a", true),("b", true)])
-
-example : form3.eval vs1 = true := solution!(by decide)
-example : form4.eval vs1 = true := solution!(by decide)
-example : form5.eval vs2 = true := solution!(by decide)
+example : form1.eval v₁ = true  := solution!(by decide)
+example : form1.eval v₂ = false := solution!(by decide)
+example : form2.eval v₁ = false := solution!(by decide)
+example : form3.eval v₂ = true  := solution!(by decide)
 
 end TestVals
 ```
 :::
 
-A função a seguir gera a lista de todas as valorações sobre o conjunto dos nomes de átomos presentes em um termo do tipo `Form`.
+A seguir, definimos a função `allVals` que gera a lista de todas as valorações possíveis sobre o vocabulário de uma {name}`Formula`.
 
 ```lean
+abbrev Valuation := List (String × Bool)
+
+/-- return an evaluation function from `Valuation`. -/
+def Valuation.toFun (vs : Valuation) : String → Bool :=
+  fun n => (vs.lookup n).getD false
+
 def genVals : List String → List Valuation
   | [] => [[]]
   | n :: ns =>
     let vs := (genVals ns)
     vs.map ((n, true) :: ·) ++ vs.map ((n, false) :: ·)
 
-def Form.allVals (f : Form) : List Valuation :=
-  genVals f.propNames
+/-- return all possible valuations for `f`. -/
+def Formula.allVals (f : Formula) : List Valuation :=
+  genVals f.names
 ```
 
 Com estas funções, podemos construir a tabela verdade de uma fórmula.
 
 ```lean
-#eval List.zip form1.allVals (form2.allVals.map (form2.eval ·))
+#eval
+ let as := form1.allVals
+ List.zip as (as.map (fun vs => form1.eval vs.toFun))
 ```
 
 Para decidir se uma fórmula é tautologia, satisfatível ou contradição, podemos percorrer todas as valorações possíveis, que são finitas, porque uma fórmula tem finitos átomos.
 
 ```lean
-def Form.tautology (f : Form) : Bool :=
-  f.allVals.all (fun v => f.eval v)
+def Formula.tautology (f : Formula) : Bool :=
+  f.allVals.all (fun v => f.eval v.toFun)
 
-def Form.satisfiable (f : Form) : Bool :=
-  f.allVals.any (fun v => f.eval v)
+def Formula.satisfiable (f : Formula) : Bool :=
+  f.allVals.any (fun v => f.eval v.toFun)
 
-def Form.contradiction (f : Form) : Bool :=
+def Formula.contradiction (f : Formula) : Bool :=
   !f.satisfiable
 
-#eval (form1.contradiction, (Form.neg form1).tautology, form1.satisfiable)
+#eval form1.contradiction
+#eval (Formula.neg form1).tautology
+#eval form1.satisfiable
 ```
 
 E como já sabemos da seção {ref "pl-lean"}[pl-lean], podemos mostrar que {name}`form3` é uma tautologia.
@@ -318,15 +386,37 @@ E como já sabemos da seção {ref "pl-lean"}[pl-lean], podemos mostrar que {nam
 #eval form3.tautology
 ```
 
-:::exercise (rating := 1) (name := "def-contingente")
+:::exercise (rating := 1) (name := "ex-pl-contingent")
 Complete a definição de fórmula contingente. Para provar o exemplo, use {tactic}`native_decide`.
 
 ```lean
-def Form.contingent (f : Form) : Bool :=
+def Formula.contingent (f : Formula) : Bool :=
   solution!(f.satisfiable && !f.tautology)
 
-example : (Form.atom "q").satisfiable = true := by
+example : (Formula.atom "q").satisfiable := by
   solution!(native_decide)
+```
+:::
+
+:::exercise (rating := 1) (name := "ex-pl-satisfiable")
+Complete a definição de `F` que só deverá usar os átomos `p` e `q`. E prove o exemplo.
+
+```lean
+namespace ExSat
+
+def p : Formula := .atom "p"
+def q : Formula := .atom "q"
+
+def F : Formula := solution!(.impl p (.impl (.disj q p) p))
+
+example : F.satisfiable ∧ F.depth = 4 := by
+  solution!
+   constructor
+   · native_decide
+   · rw [F, Formula.impl]
+     decide
+
+end ExSat
 ```
 :::
 
@@ -337,33 +427,107 @@ Podemos estender para uma consequência lógica de fórmulas `{P₁, …, Pₙ} 
 Duas fórmulas `α` e `β` são *logicamente equivalentes*, escrevemos `α ≡ β`, se têm o mesmo valor de verdade para toda valoração possível. Segue da definição que todas as tautologias são logicamente equivalentes entre si, e o mesmo vale para as contradições.
 
 ```lean
-def Form.implies (f g : Form) : Bool :=
-  (Form.conj f (.neg g)).contradiction
+def Formula.implies (f g : Formula) : Bool :=
+  (Formula.conj f (.neg g)).contradiction
 
-def Form.equivalent (f g : Form) : Bool :=
+def Formula.equivalent (f g : Formula) : Bool :=
   f.implies g && g.implies f
 ```
 
-:::exercise (rating := 2) (name := "equiv-cases")
-Complete a definição de `Feq2` com uma fómula equivalente a `Feq1` e feche o exemplo com {tactic}`native_decide`.
+:::exercise (rating := 1) (name := "ex-pl-equiv")
+Complete os exemplos com fórmulas equivalentes mas sintaticamente diferentes de `F0`, `F1` e `F2`. Todos os `example` podem ser provados com a tática {tactic}`native_decide`. Suas fórmulas devem usar apenas os átomos  `p` e `q` já definidos.
 
 ```lean
-def p : Form := Form.atom "p"
-def q : Form := Form.atom "q"
+namespace ExEquiv
+def p : Formula := .atom "p"
+def q : Formula := .atom "q"
 
-def Feq1 : Form := Form.neg (.equi p q)
-def Feq2 : Form := solution!(.disj (.conj (.neg p) q) (.conj (.neg q) p))
+def F0 : Formula := .neg (.neg p)
+def F1 : Formula := .impl p q
+def F2 : Formula := .neg (.iff p q)
 
-example : Feq1.equivalent Feq2 = true :=
-  solution!(by native_decide)
+example : F0.equivalent solution!(p) :=
+ solution!(by native_decide)
+
+example : F1.equivalent solution!(.disj (.neg p) q) :=
+ solution!(by native_decide)
+
+example : F2.equivalent
+   solution!(.disj (.conj (.neg p) q) (.conj (.neg q) p)) :=
+ solution!(by native_decide)
+end ExEquiv
 ```
 :::
 
-A semântica da lógica proposicional também pode ser dada em formato de *atualização*. Fixe primeiro um conjunto de valorações como estado corrente e depois defina uma função de atualização que deixa apenas as valorações que satisfazem uma dada fórmula.
+::::exercise (rating := 2) (name := "implies-from-list")
+Nossa definição {name}`Formula.implies` relaciona duas fórmulas. Complete a definição abaixo para que possamos falar de `Γ ⊧ α`, a consequência lógica de um conjunto de fórmulas.
 
 ```lean
-def update (vals : List Valuation) (f : Form) : List Valuation :=
-  vals.filter (fun v => f.eval v)
+def Formula.impliesL (hs : List Formula) (c : Formula) : Bool :=
+  solution!((Formula.conjs hs).implies c)
+```
+::::
+
+::::exercise (rating := 2) (name := "pl-consequence")
+Formalize as consequências lógicas abaixo completando o código como novos exemplos usnado termos do tipo {name}`Formula`. As duas primeiras já foram formalizada.
+
+1. `p ⊧ p ∨ q`
+2. `p, q ⊧ ¬ p`
+3. `p → q ⊧ ¬p → ¬q`
+4. `¬q ⊧ p→q`
+5. `¬p, q→p ⊧ ¬q`
+
+Em todos os casos, para fechar ou não as provas, você só precisa da tática {tactic}`native_decide`. Note que quando existe consequência lógica, o tipo {lean}`Bool` pode ser promovido à `Prop` automaticamente pelo Lean, então você não precisa escrever `P.implies Q = true`, basta `P.implies Q`. Mas quando queremos mostrar que a consequência não é verdadeira, precisamos de `P.implies Q = false`.
+
+```lean
+namespace Cons
+
+def p : Formula := .atom "p"
+def q : Formula := .atom "q"
+
+example : p.implies (.disj p q) :=
+  by native_decide
+
+example : Formula.impliesL [p,q] (.neg p) = false :=
+  by native_decide
+
+-- SOLUTION
+example : (Formula.impl p q).implies (.impl (.neg p) (.neg q)) = false :=
+  by native_decide
+
+example : (Formula.neg q).implies (.impl p q) = false :=
+  by native_decide
+
+example
+  : Formula.impliesL [.neg p, .impl q p] (.neg q) = true :=
+  by native_decide
+-- END SOLUTION
+
+end Cons
+```
+::::
+
+:::exercise (rating := 1) (name := "bangu-proof")
+Complete a definição de `banguSolution` para que a fórmula represente a solução do problema dos torcedores do Bangu F.C. assumindo que os 3 depoimentos foram verdadeiros. A prova do exemplo é completada com {tactic}`native_decide`.
+
+```lean
+namespace Bangu
+
+def banguSolution : Formula := solution!(.conjs [A, (.neg J), C])
+
+example : Formula.impliesL [depo1, depo2, depo3] banguSolution = true :=
+  solution!(by native_decide)
+
+end Bangu
+```
+:::
+
+
+A semântica da lógica proposicional também pode ser dada na forma de atualizações sobre valorações. Fixe primeiro um conjunto de valorações como estado corrente e depois defina uma função de atualização que deixa apenas as valorações que satisfazem uma dada fórmula.
+
+```lean
+def update (vals : List Valuation) (f : Formula) : List Valuation :=
+  vals.filter (fun v => f.eval v.toFun)
 ```
 
 Atualizar o estado de todas as valorações com uma contradição não deixa nada; atualizar com uma tautologia não tira nada. Atualizar com uma fórmula contingente tira alguma coisa, e atualizar com sua negação tira o complemento.
@@ -375,42 +539,74 @@ Atualizar o estado de todas as valorações com uma contradição não deixa nad
 #eval (update form2.allVals (.neg form2))
 ```
 
-::::exercise (rating := 2) (name := "implies-list")
-Estenda a checagem de implicação proposicional para o caso de uma lista de premissas. O tipo é `Form.impliesL : List Form → Form → Bool`.
 
-```lean
-def Form.impliesL (ps : List Form) (c : Form) : Bool :=
-  solution!((Form.conjs ps).implies c)
-```
-::::
-
-:::exercise (rating := 1) (name := "bangu-proof")
-Complete a definição de `banguSolution` para que a fórmula represente a solução do problema dos torcedores do Bangu F.C. assumindo que os 3 depoimentos foram verdadeiros. A prova do exemplo é completada com {tactic}`native_decide`.
-
-```lean
-namespace Bangu
-
-def banguSolution : Form := solution!(.conjs [A, (.neg J), C])
-
-example : Form.impliesL [depo1, depo2, depo3] banguSolution = true :=
-  solution!(by native_decide)
-
-end Bangu
-```
-:::
-
-
-# Traduzindo `Form` para `Prop`
+# Traduzindo `Formula` para `Prop`
 %%%
 tag := "pl-to-prop"
 %%%
 
-O mapeamento de `Form` em `Prop` pode ser definido como uma função que interpreta cada fórmula como a proposição que ela afirma, dada uma valoração.
+Dadas as definições da sintaxe e semântica de `PL`, Podemos provar alguns meta-teoremas sobre elas. Nos capítulos seguintes, estes resultados não serão necessariamente úteis, mas mostram que nossas definições estão consistentes. Os teoremas a seguir estão no nível da linguagem Lean, isto quer dizer que não são teoremas na linguagem `PL` mas sobre a linguagem `PL`. Abaixo provamos dois teoremas. O teorema `top_equiv_taut` diz que toda tautologia é equivalente a {name}`Formula.top`. O teorema `neg_taut_is_contradiction` diz que se uma fórmula é uma tautologia, sua negação é uma contradição.
 
 ```lean
-def Form.denote (f : Form) (v : Valuation) : Prop :=
+namespace MetaTheorems
+open Formula
+
+theorem top_equiv_taut (f : Formula) : f.tautology ↔ f.equivalent top := by
+  have hv : (conj top (neg f)).allVals = f.allVals := rfl
+  simp only [equivalent, implies,
+   contradiction, satisfiable, tautology, hv, eval]
+  simp [List.all_eq_true]
+
+theorem neg_taut_is_contradiction (f : Formula) :
+  f.tautology ↔ (Formula.neg f).contradiction := by
+  have hv : (neg f).allVals = f.allVals := rfl
+  simp only [contradiction, satisfiable, tautology, eval, hv]
+  simp [List.all_eq_true]
+```
+
+E também podemos provar o princípio da contraposição. Temos que `F₁ ⊧ F₂` se e somente se `¬ F₂ ⊧ ¬F₁`. Expandindo a definição de {name}`Formula.implies` e {name}`Formula.satisfiable`, temos o enunciado do teorema `contraposition_principle₁`. A prova dele é direta, corresponde a avaliação da definição de {name}`Formula.eval` seguida da aplicação da comutativade da conjunção boleana. Mas ele não é o princípio diretamente.
+
+```lean
+theorem contraposition_principle₁ (F₁ F₂ : Formula) (v : Valuation) :
+    (conj F₁ (neg F₂)).eval v.toFun =
+    (conj (neg F₂) (neg (neg F₁))).eval v.toFun := by
+  simp [Formula.eval]
+  exact Bool.and_comm _ _
+```
+
+O teorema `contraposition_principle₂`, por outro lado, corresponde exatamente ao enunciado do princípio. Mas, para prová-lo, precisamos de alguns passos adicionais. Primeiro precisamos provar que todas as valorações possíveis para `F₁` coincidem com as de `F₂`. esta é nossa hipótese `hv`. Também precisamos mostrar que se duas listas são permutações entre si, então ordená-las irá produzir a mesma lista. Este é o teorema auxiliar `mergeSort_eq_of_perm`. A notação `List.perm_append_comm.dedup` corresponde a uma composição de provas. Lean resolve para a composição de {name}`List.Perm.dedup` com {name}`List.perm_append_comm`. Como o leitor pode imaginar, estes resultados auxiliares combinados com alguns outros teoremas adicionais, seriam suficientes para melhor automação da prova de `contraposition_principle₂` e outros teoremas ainda mais relevantes sobre `PL`. Mas nosso objetivo é somente ilustrar a capacidade de Lean em provar estes resultados. Finalmente, sugerimos que o leitor consulte {citep Bib.LLR}[] ou navegue pelas definições no seu editor, se desejar entender os todos os teoremas e tácticas usadas nas provas a seguir.
+
+```lean
+theorem mergeSort_eq_of_perm {xs ys : List String}
+    (h : xs.Perm ys)
+    : xs.mergeSort (· ≤ ·) = ys.mergeSort (· ≤ ·) :=
+    ((List.mergeSort_perm xs _).trans
+     (h.trans (List.mergeSort_perm ys _).symm)).eq_of_pairwise'
+    (List.pairwise_mergeSort' _ _) (List.pairwise_mergeSort' _ _)
+
+theorem contraposition_principle₂ (F₁ F₂ : Formula) :
+    F₁.implies F₂ ↔ (Formula.neg F₂).implies (.neg F₁) := by
+  have hv :
+    (conj F₁ (neg F₂)).allVals = (conj (neg F₂) (neg (neg F₁))).allVals := by
+    simp [Formula.allVals, Formula.names, Formula.namesRaw]
+    exact congrArg genVals
+      (mergeSort_eq_of_perm List.perm_append_comm.dedup)
+  simp only [Formula.implies, Formula.contradiction,
+    Formula.satisfiable, hv, Formula.eval]
+  constructor
+  all_goals
+  · intro h
+    simpa [Bool.and_comm, Bool.not_not] using h
+
+end MetaTheorems
+```
+
+Finalmente, o mapeamento de {lean}`Formula` em `Prop` pode ser definido como uma função que interpreta cada fórmula como a proposição que ela afirma, dado um mapeamento de átomos em `Bool`.
+
+```lean
+def Formula.denote (f : Formula) (v : String → Bool) : Prop :=
   match f with
-  | .atom name => (v.lookup name).getD false = true
+  | .atom name => v name
   | .top => True
   | .bot => False
   | .neg g => ¬ g.denote v
@@ -418,23 +614,27 @@ def Form.denote (f : Form) (v : Valuation) : Prop :=
   | .disj g h => g.denote v ∨ h.denote v
 ```
 
-Repare no que cada caso faz: ele troca um construtor de `Form` pelo conectivo correspondente de `Prop`. O `conj` do dado vira o `∧` da proposição, o `neg` vira o `¬`. O teorema que fecha o capítulo diz que as duas leituras concordam. Dada uma valoração, computar o valor verdade de uma fórmula resulta em `true` exatamente quando a proposição resultande da fórmula para a mesma valoração tem prova.
+Repare no que cada caso faz: ele troca um construtor de {lean}`Formula` pelo conectivo correspondente de `Prop`. O {lean}`Formula.conj` do dado vira o `∧` da proposição, o {name}`Formula.neg` vira o `¬`. O teorema que fecha o capítulo diz que as duas leituras concordam. Dada uma valoração, computar o valor verdade de uma fórmula resulta em `true` exatamente quando a proposição resultande da fórmula para a mesma valoração tem prova.
 
 ```lean
-theorem Form.eval_iff_denote (f : Form) (v : Valuation) :
+open Formula in
+
+theorem Formula.eval_iff_denote (f : Formula) (v : String → Bool) :
     f.eval v = true ↔ f.denote v := by
   induction f with
-  | atom name => simp [Form.eval, Form.denote]
-  | top => simp [Form.eval, Form.denote]
-  | bot => simp [Form.eval, Form.denote]
+  | atom name => simp [eval, denote]
+  | top => simp [eval, eval, denote]
+  | bot => simp [eval, eval, denote]
   | neg g ih =>
-      simp only [Form.eval, Form.denote]
+      simp only [eval, eval, denote] at ih ⊢
       rw [← ih]
       simp
   | conj g h ihg ihh =>
-      simp [Form.eval, Form.denote, ihg, ihh]
+      simp only [eval, eval, denote] at ihg ihh ⊢
+      simp [ihg, ihh]
   | disj g h ihg ihh =>
-      simp [Form.eval, Form.denote, ihg, ihh]
+      simp only [eval, eval, denote] at ihg ihh ⊢
+      simp [ihg, ihh]
 ```
 
 ```lean
